\documentclass[../../exercices_Terminale.tex]{subfiles}

\begin{document}

\begin{Exercise}[title={Suite de \textit{Lucas}}]
    
    On considère la suite de nombres $L_n$ définie par $L_0 = 0$, $L_1=1$ et pour tout entier $n \ge 2$, $L_n = 2L_{n-1}-L_{n-2}$.
    Il s'agit d'une suite de \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Suite_de_Lucas}{\textit{Lucas}}.

    \Question   \subQuestion Vérifier par le calcul que $L_4=4$.
                \subQuestion Compléter le tableau de valeurs ci-dessous :
    \begin{center}
        \begin{tabular}{cccccccccccc}
            \toprule
            $n$&0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10\\
            \midrule
            $L_n$&0&1&&&4&&&&&&\\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}

    \ExeText

    On souhaite calculer les termes de cette suite en utilisant la fonction récursive suivante :
    \begin{textcode}
Fonction Lucas(n) :
    Si n est inférieur ou égal à 1 :
        Renvoyer n
    Sinon :
        Renvoyer 2*Lucas(n-1) - Lucas(n-2)
    \end{textcode}

    Ainsi le calcul de \mintinlinetext{Lucas(3)} se fait ainsi :
    \begin{eqnarray*}
        \texttt{Lucas(3)}&\texttt{=}&\texttt{2Lucas(2) - Lucas(1)}\\
                &\texttt{=}&\texttt{2 (2 Lucas(1)-Lucas(0)) - Lucas(1)}\\
                &\texttt{=}&\texttt{2(2} \times\texttt{1-0)-1}\\
                &\texttt{=}&\texttt{2}\times \texttt{2 - 1}\\
                &\texttt{=}&\texttt{3}
    \end{eqnarray*}

    En observant le calcul, on compte que l'appel \mintinlinetext{Lucas(1)} a été effectué 2 fois.
    
    \Question   \subQuestion Présenter de la même façon le calcul de \mintinlinetext{Lucas(5)}.
                \subQuestion Combien de fois les appels \mintinlinetext{Lucas(4)}, \dots, \mintinlinetext{Lucas(0)} sont-ils effectués lors de ce calcul ?
                \subQuestion Combien d'appels récursifs sont effectués au total ?

    \ExeText

    On souhaite désormais utiliser la fonction \python\ suivante :
\begin{pythoncode}
def Lucas(n) :
    valeurs = [0, 1]
    if n <= 1 :
        return valeurs[n]
    else :
        for i in range(2, n+1) :
            valeur = 2 * valeurs[i-1] - valeurs[i-2]
            valeurs.append(valeur)
    return valeurs[n]
\end{pythoncode}

    \Question Combien d'appels de fonction nécessitent le calcul de $L_{10}$ ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Pavage par des tuiles $2\times 1$}]

    Soit $N$ un entier supérieur ou égal à 2. On souhaite paver un rectangle de dimensions $3 \times N$ à l'aide de "tuiles" de dimensions $2 \times 1$.
    \begin{figure}[!ht]
        \centering
        \begin{tikzpicture}[x=2.0cm,y=2.0cm]
            \fill[line width=1.pt,color=gray,fill=gray,fill opacity=0.1] (0.5,2.) -- (1.,2.) -- (1.,1.) -- (0.5,1.) -- cycle;
            \fill[line width=1.pt,color=gray,fill=gray,fill opacity=0.1] (2.,2.) -- (4.,2.) -- (4.,0.5) -- (2.,0.5) -- cycle;
            \draw [line width=1.pt] (0.5,2.)-- (1.,2.);
            \draw [line width=1.pt] (1.,2.)-- (1.,1.);
            \draw [line width=1.pt] (1.,1.)-- (0.5,1.);
            \draw [line width=1.pt] (0.5,1.)-- (0.5,2.);
            \draw [line width=1.pt] (2.,2.)-- (4.,2.);
            \draw [line width=1.pt] (4.,2.)-- (4.,0.5);
            \draw [line width=1.pt] (4.,0.5)-- (2.,0.5);
            \draw [line width=1.pt] (2.,0.5)-- (2.,2.);
            \draw [line width=1.pt, dashed] (0.5,1.5)-- (1.,1.5);
            \draw [line width=1.pt, dashed] (2.,1)-- (4.,1.);
            \draw [line width=1.pt, dashed] (2.,1.5)-- (4.,1.5);
            \draw [line width=1.pt, dashed] (2.5,0.5)-- (2.5,2);
            \draw [line width=1.pt, dashed] (3.,0.5)-- (3,2);
            \draw [line width=1.pt, dashed] (3.5,0.5)-- (3.5,2);
            \draw (0.75,2) node[anchor=south] {$\text{Une tuile}$};
            \draw (3,2) node[anchor=south] {Un rectangle 4 $\times$ 3};
        \end{tikzpicture}
    \end{figure}
    
    Quel que soit le rectangle considéré, il est possible de réaliser plusieurs pavages utilisant les tuiles. Par exemple, pour un rectangle 
    de dimensions $4\times 3$, il existe 11 pavages possibles.
    \begin{figure}[!ht]
        \centering
        \begin{tikzpicture}[x=2.0cm,y=2.0cm]
            \fill[line width=1.pt,color=gray,fill=gray,fill opacity=0.1] (0.5,2.) -- (1.5,2.) -- (1.5,1.5) -- (0.5,1.5) -- cycle;
            \fill[line width=1.pt,color=gray,fill=gray,fill opacity=0.1] (0.5,1.5) -- (1.5,1.5) -- (1.5,1.) -- (0.5,1.) -- cycle;
            \fill[line width=1.pt,color=gray,fill=gray,fill opacity=0.1] (0.5,1.) -- (1.5,1.) -- (1.5,0.5) -- (0.5,0.5) -- cycle;
            \fill[line width=1.pt,color=gray,fill=gray,fill opacity=0.1] (1.5,2.) -- (2.5,2.) -- (2.5,1.5) -- (1.5,1.5) -- cycle;
            \fill[line width=1.pt,color=gray,fill=gray,fill opacity=0.1] (1.5,1.5) -- (2.5,1.5) -- (2.5,1.) -- (1.5,1.) -- cycle;
            \fill[line width=1.pt,color=gray,fill=gray,fill opacity=0.1] (1.5,1.) -- (2.5,1.) -- (2.5,0.5) -- (1.5,0.5) -- cycle;
            \fill[line width=1.pt,color=gray,fill=gray,fill opacity=0.1] (3.,2.) -- (3.5,2.) -- (3.5,1.) -- (3.,1.) -- cycle;
            \fill[line width=1.pt,color=gray,fill=gray,fill opacity=0.1] (3.5,2.) -- (4.,2.) -- (4.,1.) -- (3.5,1.) -- cycle;
            \fill[line width=1.pt,color=gray,fill=gray,fill opacity=0.1] (4.,2.) -- (4.5,2.) -- (4.5,1.) -- (4.,1.) -- cycle;
            \fill[line width=1.pt,color=gray,fill=gray,fill opacity=0.1] (4.5,2.) -- (5.,2.) -- (5.,1.) -- (4.5,1.) -- cycle;
            \fill[line width=1.pt,color=gray,fill=gray,fill opacity=0.1] (3.,1.) -- (4.,1.) -- (4.,0.5) -- (3.,0.5) -- cycle;
            \fill[line width=1.pt,color=gray,fill=gray,fill opacity=0.1] (4.,1.) -- (5.,1.) -- (5.,0.5) -- (4.,0.5) -- cycle;
            \fill[line width=1.pt,color=gray,fill=gray,fill opacity=0.1] (5.5,2.) -- (6.5,2.) -- (6.5,1.5) -- (5.5,1.5) -- cycle;
            \fill[line width=1.pt,color=gray,fill=gray,fill opacity=0.1] (5.5,1.5) -- (6.,1.5) -- (6.,0.5) -- (5.5,0.5) -- cycle;
            \fill[line width=1.pt,color=gray,fill=gray,fill opacity=0.1] (6.,1.5) -- (7.,1.5) -- (7.,1.) -- (6.,1.) -- cycle;
            \fill[line width=1.pt,color=gray,fill=gray,fill opacity=0.1] (6.,1.) -- (7.,1.) -- (7.,0.5) -- (6.,0.5) -- cycle;
            \fill[line width=1.pt,color=gray,fill=gray,fill opacity=0.1] (6.5,2.) -- (7.5,2.) -- (7.5,1.5) -- (6.5,1.5) -- cycle;
            \fill[line width=1.pt,color=gray,fill=gray,fill opacity=0.1] (7.,1.5) -- (7.5,1.5) -- (7.5,0.5) -- (7.,0.5) -- cycle;
            \draw [line width=1pt] (0.5,2.)-- (1.5,2.);
            \draw [line width=1pt] (1.5,2.)-- (1.5,1.5);
            \draw [line width=1pt] (1.5,1.5)-- (0.5,1.5);
            \draw [line width=1pt] (0.5,1.5)-- (0.5,2.);
            \draw [line width=1pt] (0.5,1.5)-- (1.5,1.5);
            \draw [line width=1pt] (1.5,1.5)-- (1.5,1.);
            \draw [line width=1pt] (1.5,1.)-- (0.5,1.);
            \draw [line width=1pt] (0.5,1.)-- (0.5,1.5);
            \draw [line width=1pt] (0.5,1.)-- (1.5,1.);
            \draw [line width=1pt] (1.5,1.)-- (1.5,0.5);
            \draw [line width=1pt] (1.5,0.5)-- (0.5,0.5);
            \draw [line width=1pt] (0.5,0.5)-- (0.5,1.);
            \draw [line width=1pt] (1.5,2.)-- (2.5,2.);
            \draw [line width=1pt] (2.5,2.)-- (2.5,1.5);
            \draw [line width=1pt] (2.5,1.5)-- (1.5,1.5);
            \draw [line width=1pt] (1.5,1.5)-- (1.5,2.);
            \draw [line width=1pt] (1.5,1.5)-- (2.5,1.5);
            \draw [line width=1pt] (2.5,1.5)-- (2.5,1.);
            \draw [line width=1pt] (2.5,1.)-- (1.5,1.);
            \draw [line width=1pt] (1.5,1.)-- (1.5,1.5);
            \draw [line width=1pt] (1.5,1.)-- (2.5,1.);
            \draw [line width=1pt] (2.5,1.)-- (2.5,0.5);
            \draw [line width=1pt] (2.5,0.5)-- (1.5,0.5);
            \draw [line width=1pt] (1.5,0.5)-- (1.5,1.);
            \draw [line width=1pt] (3.,2.)-- (3.5,2.);
            \draw [line width=1pt] (3.5,2.)-- (3.5,1.);
            \draw [line width=1pt] (3.5,1.)-- (3.,1.);
            \draw [line width=1pt] (3.,1.)-- (3.,2.);
            \draw [line width=1pt] (3.5,2.)-- (4.,2.);
            \draw [line width=1pt] (4.,2.)-- (4.,1.);
            \draw [line width=1pt] (4.,1.)-- (3.5,1.);
            \draw [line width=1pt] (3.5,1.)-- (3.5,2.);
            \draw [line width=1pt] (4.,2.)-- (4.5,2.);
            \draw [line width=1pt] (4.5,2.)-- (4.5,1.);
            \draw [line width=1pt] (4.5,1.)-- (4.,1.);
            \draw [line width=1pt] (4.,1.)-- (4.,2.);
            \draw [line width=1pt] (4.5,2.)-- (5.,2.);
            \draw [line width=1pt] (5.,2.)-- (5.,1.);
            \draw [line width=1pt] (5.,1.)-- (4.5,1.);
            \draw [line width=1pt] (4.5,1.)-- (4.5,2.);
            \draw [line width=1pt] (3.,1.)-- (4.,1.);
            \draw [line width=1pt] (4.,1.)-- (4.,0.5);
            \draw [line width=1pt] (4.,0.5)-- (3.,0.5);
            \draw [line width=1pt] (3.,0.5)-- (3.,1.);
            \draw [line width=1pt] (4.,1.)-- (5.,1.);
            \draw [line width=1pt] (5.,1.)-- (5.,0.5);
            \draw [line width=1pt] (5.,0.5)-- (4.,0.5);
            \draw [line width=1pt] (4.,0.5)-- (4.,1.);
            \draw [line width=1pt] (5.5,2.)-- (6.5,2.);
            \draw [line width=1pt] (6.5,2.)-- (6.5,1.5);
            \draw [line width=1pt] (6.5,1.5)-- (5.5,1.5);
            \draw [line width=1pt] (5.5,1.5)-- (5.5,2.);
            \draw [line width=1pt] (5.5,1.5)-- (6.,1.5);
            \draw [line width=1pt] (6.,1.5)-- (6.,0.5);
            \draw [line width=1pt] (6.,0.5)-- (5.5,0.5);
            \draw [line width=1pt] (5.5,0.5)-- (5.5,1.5);
            \draw [line width=1pt] (6.,1.5)-- (7.,1.5);
            \draw [line width=1pt] (7.,1.5)-- (7.,1.);
            \draw [line width=1pt] (7.,1.)-- (6.,1.);
            \draw [line width=1pt] (6.,1.)-- (6.,1.5);
            \draw [line width=1pt] (6.,1.)-- (7.,1.);
            \draw [line width=1pt] (7.,1.)-- (7.,0.5);
            \draw [line width=1pt] (7.,0.5)-- (6.,0.5);
            \draw [line width=1pt] (6.,0.5)-- (6.,1.);
            \draw [line width=1pt] (6.5,2.)-- (7.5,2.);
            \draw [line width=1pt] (7.5,2.)-- (7.5,1.5);
            \draw [line width=1pt] (7.5,1.5)-- (6.5,1.5);
            \draw [line width=1pt] (6.5,1.5)-- (6.5,2.);
            \draw [line width=1pt] (7.,1.5)-- (7.5,1.5);
            \draw [line width=1pt] (7.5,1.5)-- (7.5,0.5);
            \draw [line width=1pt] (7.5,0.5)-- (7.,0.5);
            \draw [line width=1pt] (7.,0.5)-- (7.,1.5);
            \draw (4.,0.5) node[anchor=north] {3 pavages possibles du rectangle 4 $\times$ 3};
            \end{tikzpicture}
    \end{figure}

    Le but de cet exercice est de calculer le nombre de pavages possibles d'un rectangle de dimensions $N \times 3$. . On appelle pièce de type $A$ un tel rectangle complètement rempli et l'on appelle $A(N)$ le nombre de façons de le paver.

    \Question   \subQuestion Dessiner les pavages du rectangle $2 \times 3$. En déduire $A(2)$.
                \subQuestion Existe-t-il des pavages du rectangle $3 \times 3$ ? Justifier brièvement. En déduire $A(3)$.

    \ExeText

    On rappelle que tous les rectangles considérés font 3 unité de haut. On considère les pièces de formes $B$, $C$, $D$ et $E$ représentées ci-dessous.
    \begin{figure}[!ht]
        \centering
        \begin{tikzpicture}[x=2.0cm,y=2.0cm]
            \fill[line width=1.pt,color=gray,fill=gray,fill opacity=0.1] (0.5,-0.5) -- (2.,-0.5) -- (2.,-1.) -- (2.5,-1.) -- (2.5,-2.) -- (0.5,-2.) -- cycle;
            \fill[line width=1.pt,color=gray,fill=gray,fill opacity=0.1] (3.,-0.5) -- (5.,-0.5) -- (5.,-1.5) -- (4.5,-1.5) -- (4.5,-2.) -- (3.,-2.) -- cycle;
            \fill[line width=1.pt,color=gray,fill=gray,fill opacity=0.1] (0.5,-2.5) -- (2.5,-2.5) -- (2.5,-3.) -- (2.,-3.) -- (2.,-3.5) -- (2.5,-3.5) -- (2.5,-4.) -- (0.5,-4.) -- cycle;
            \fill[line width=1.pt,color=gray,fill=gray,fill opacity=0.1] (3.,-2.5) -- (4.5,-2.5) -- (4.5,-3.) -- (5.,-3.) -- (5.,-3.5) -- (4.5,-3.5) -- (4.5,-4.) -- (3.,-4.) -- cycle;
            \draw [line width=1.pt] (0.5,-0.5)-- (2.,-0.5);
            \draw [line width=1.pt] (2.,-0.5)-- (2.,-1.);
            \draw [line width=1.pt] (2.,-1.)-- (2.5,-1.);
            \draw [line width=1.pt] (2.5,-1.)-- (2.5,-2.);
            \draw [line width=1.pt] (2.5,-2.)-- (0.5,-2.);
            \draw [line width=1.pt] (0.5,-2.)-- (0.5,-0.5);
            \draw [line width=1.pt] (3.,-0.5)-- (5.,-0.5);
            \draw [line width=1.pt] (5.,-0.5)-- (5.,-1.5);
            \draw [line width=1.pt] (5.,-1.5)-- (4.5,-1.5);
            \draw [line width=1.pt] (4.5,-1.5)-- (4.5,-2.);
            \draw [line width=1.pt] (4.5,-2.)-- (3.,-2.);
            \draw [line width=1.pt] (3.,-2.)-- (3.,-0.5);
            \draw [line width=1.pt] (0.5,-2.5)-- (2.5,-2.5);
            \draw [line width=1.pt] (2.5,-2.5)-- (2.5,-3.);
            \draw [line width=1.pt] (2.5,-3.)-- (2.,-3.);
            \draw [line width=1.pt] (2.,-3.)-- (2.,-3.5);
            \draw [line width=1.pt] (2.,-3.5)-- (2.5,-3.5);
            \draw [line width=1.pt] (2.5,-3.5)-- (2.5,-4.);
            \draw [line width=1.pt] (2.5,-4.)-- (0.5,-4.);
            \draw [line width=1.pt] (0.5,-4.)-- (0.5,-2.5);
            \draw [line width=1.pt] (3.,-2.5)-- (4.5,-2.5);
            \draw [line width=1.pt] (4.5,-2.5)-- (4.5,-3.);
            \draw [line width=1.pt] (4.5,-3.)-- (5.,-3.);
            \draw [line width=1.pt] (5.,-3.)-- (5.,-3.5);
            \draw [line width=1.pt] (5.,-3.5)-- (4.5,-3.5);
            \draw [line width=1.pt] (4.5,-3.5)-- (4.5,-4.);
            \draw [line width=1.pt] (4.5,-4.)-- (3.,-4.);
            \draw [line width=1.pt] (3.,-4.)-- (3.,-2.5);
            \draw (1,-1.25) node[anchor=south west] {Pièce $B$};
            \draw (3.5,-1.25) node[anchor=south west] {Pièce $C$};
            \draw (1.,-3.25) node[anchor=south west] {Pièce $D$};
            \draw (3.5,-3.25) node[anchor=south west] {Pièce $E$};
            \end{tikzpicture}
    \end{figure}

    On note $B(N)$, $C(N)$, $D(N)$ et $E(N)$ le nombre de façons de paver des pièces de types $B$, $C$, $D$ et $E$ de longueur $N$.

    \Question   \subQuestion Justifier qu'il est impossible de former les pièces $D$ et $E$ à l'aide des tuiles utilisées.
                \subQuestion Justifier brièvement que l'on a toujours $B(N) = C(N)$

    \Question   \subQuestion On suppose que l'on sait paver une pièce de type $A$ de 2 unités de long (et toujours 3 de haut). Est-il possible de paver une pièce de type $A$ de taille 3 à partir de ce pavage ? Le dessiner le cas échéant.
                \subQuestion Toujours en partant, d'un pavage de type $A$ de 2 unités de long (et toujours 3 de haut), est-il possible de paver une pièce de type $A$ de taille 4 à partir de ce pavage ? Le dessiner le cas échéant.
                \subQuestion On suppose désormais que l'on sait paver une pièce de type $B$ de 2 unités de long. Est-il possible de paver une pièce de type $A$ de taille 3 à partir de ce pavage ? Le dessiner le cas échéant.


    \Question   \subQuestion Est-il possible de paver une pièce de type $B$ de longueur 4 à partir d'une pièce de type $A$ de longueur 3 ?
                \subQuestion Même question à partir d'une pièce de type $B$ de longueur 2 ?

    \Question Justifier les égalités suivantes :
    \begin{eqnarray*}
        A(N) &=& A(N-2) + B(N-1) + C(N-1)\\
             &=& A(N-2) + 2B(N-1)\\
        B(N) &=& A(N) + B(N-2)\\
    \end{eqnarray*}

    On admet que $A(0)=B(1)=1$ et $A(1)=B(0)=0$. 

    Il est donc possible de déterminer $A(N)$ à l'aide de la programmation dynamique. Pour cela :
    \begin{itemize}
        \item on commence par créer deux listes \python\ \mintinlinepy{A} et \mintinlinepy{B} de $N+1$ valeurs, toutes initialisées à 0
        \item on met à jour les valeurs de \mintinlinepy{A[0]} et \mintinlinepy{B[1]}
        \item on calcule les valeurs manquantes à l'aide d'une boucle "Pour"
        \item on renvoie la dernière valeur de \mintinlinepy{A}
    \end{itemize}

    \Question S'agit-il d'une approche ascendante (\textit{bottom-up}) ou descendante (\textit{top-down}) ?
    \Question Coder cet algorithme en \python. On vérifiera que $A(20) = 413\,403$.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Le chercheur d'or}]
    
    Un chercheur d'or est en possession du plan exact de la mine qu'il explore sous forme d'une grille comme ci-dessous :
    
    \begin{pythoncode}
mine1 = [
    [9, 18,  4, 10,  3],
    [0,  7,  1, 19, 14],
    [7,  6,  7, 18,  0],
    [2,  1, 17, 12,  9]
    ]
    \end{pythoncode}
    
    Dans cette liste, chaque valeur mesure l'or présent dans la case.

    Le chercheur d'or est initialement situé tout à gauche de la mine.
    
    Pour des raisons de sécurité, il ne peut pas creuser l'ensemble de la mine et ne peut se déplacer que vers la droite (y compris en diagonale). Par exemple,

    s'il entre dans la mine par la case \mintinlinepy{mine[1][0]} valant 0, il ne pourra se rendre que dans les cases valant 18, 7 ou 6 de la colonne suivante. 

    De quelle case de la première colonne doit-il partir afin de maximiser son gain ?

    \Question \subQuestion On considère la grille ci-dessous. Quelle case de départ permet de maximiser le gain ? Justifier.

    \begin{pythoncode}
mine2 = [
    [12, 17, 10],
    [16,  4, 12],
    [18,  7, 19]
    ]
    \end{pythoncode}

    \subQuestion Une approche exhaustive nécessite de tester tous les chemins possibles. Combien de chemins faut-il tester dans le cas de la mine précédente ?

    \ExeText

    Une approche en programmation dynamique s'appuie sur l'observation suivante :
    à chaque étape (passage d'une colonne à l'autre), on cherchera à aller vers la case de la colonne suivante de valeur maximale.

    La résolution du problème revient donc à calculer, pour chaque ligne de la première colonne le montant du chemin optimal issu de cette case.
    Pour cela on remplit un tableau dans lequel chaque cellule contient la valeur du chemin optimal allant jusqu'au "fond" (dernière colonne) de la mine en partant de cette cellule.

    \Question Compléter le tableau ci-dessous donnant les valeurs des chemins optimaux issus de chaque cellule dans le cas de la mine \mintinlinepy{mine2} :

    \begin{center}
        \begin{tabular}{ccc}
            \toprule
            41&19&10\\
            &23&12\\
            &&\\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}

    \ExeText

    Soit $x$ un numéro de ligne et $y$ un numéro de colonne. On note $V(x,y)$ la valeur de la case $(x,y)$ dans la mine et $Opt(x,y)$
    la valeur du chemin optimal issu de cette case.
    
    La relation de récurrence permettant de résoudre le problème est la suivante :
    $$Opt(x,y) = Val(x,y) + max(\, Opt(x-1,y+1),\, Opt(x,y+1),\, Opt(x+1,y+1)\,)$$

    Il peut toutefois arriver que certaines cases de droites ne soit pas accessibles (par exemple si l'on est sur la première ligne, on ne peut pas aller en haut à droite)

    \Question   \subQuestion Quelle instruction \python\ renvoie le nombre de lignes d'une \mintinlinepy{mine} ?
                \subQuestion Quelle instruction \python\ renvoie le nombre de colonnes d'une \mintinlinepy{mine} ?
                \subQuestion Soient \mintinlinepy{x} et \mintinlinepy{y} les coordonnées d'une case. Quelles conditions sur ces variables
                assurent que la case en haut à droite existe ? Et la case en bas à droite ?

    \Question   \subQuestion Compléter le code \python\ ci-dessous permettant de créer le tableau contenant les valeurs des chemins optimaux. On initialisera toutes les valeurs à 0.

    \begin{pythoncode}
opts = [ [0 for k in range(...)] for j in range(...)]
    \end{pythoncode}
    
                \subQuestion Proposer un code \python\ permettant de recopier les valeurs de la dernières colonne de 
                la liste \mintinlinepy{mine} dans celle de la liste \mintinlinepy{opts}.

    \Question   \subQuestion Compléter le code ci-dessous permettant de compléter le reste du tableau \mintinlinepy{opts} :
    \begin{pythoncode}
for y in range(colonnes-2, -1, -1) :
    for x in range(lignes) :
        # Valeur de la case en haut à droite
        # 0 si cette case n'existe pas
        haut = 0 if x == 0 else opts[x-1][y+1]
        
        # Valeur de la case de droite
        droite = opts[...][...]
        
        # Valeur de la case en bas à droite
        # 0 si cette case n'existe pas
        bas = 0 if x == ... else opts[...][...]

        # Calcul de la valeur dans le tableau
        opts[x][y] = mine[...][...] + max(..., ..., ...)    
    \end{pythoncode}

        \subQuestion S'agit-il d'une approche ascendante (\textit{bottom-up}) ou descendante (\textit{top-down}) ?


    \ExeText
    
    Il reste à déterminer la case de départ sur la première colonne.

    \Question   \subQuestion Quelle condition doit vérifier cette case ?
                \subQuestion Écrire le code \python\ permettant de déterminer le numéro de ligne de cette case.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Nombres 5-\textit{friables}}]
    
    En mathématiques, on dit qu'un nombre $b$ est diviseur d'un nombre $a$ si le quotient $a : b$ a un reste nul.

    On appelle de plus nombre \textit{5-friable} un nombre dont les seuls diviseurs premiers sont $2$, $3$ et $5$ (éventuellement élevés à certaines puissances).

    Ainsi, les nombres 8, 12, 120 sont 5-friables car :
    \begin{eqnarray*}
        8&=&2^3\\
        12&=&2^2\times 3\\
        120&=&2^3\times 3\times 5
    \end{eqnarray*}

    A l'inverse, le nombre 21 n'est pas 5-friable car $21=3\times 7$.

    L'objectif de cet exercice est d'écrire le code permettant de calculer le $n$-\textit{ième} nombre 5-friable.

    \Question Donner la liste des 10 premiers nombres 5-friables.

    \ExePart \textbf{Approche simple}

    Une première approche consiste à tester tous les entiers à partir de 2 jusqu'à trouver le $n$-\textit{ième} nombre 5-friable.

    Afin de tester un nombre entier quelconque :
    \begin{itemize}
        \item on le divise au maximum par 2 (jusqu'à ce que la division ait un reste non nul)
        \item on divise le résultat au maximum par 3 (jusqu'à ce que la division ait un reste non nul)
        \item on divise le résultat au maximum par 5 (jusqu'à ce que la division ait un reste non nul)
    \end{itemize}

    Si le résultat de la dernière division est 1, alors le nombre testé est 5-friable.

    Par exemple, en partant de 120 :
    $$ 120 \xrightarrow{:2} 60 \xrightarrow{:2} 30 \xrightarrow{:2} 15 \xrightarrow{:3} 5 \xrightarrow{:5} 1$$

    Pour cela on considère le code \python\ ci-dessous :
    \begin{pythoncode}
def n_5friable(n) :
    assert type(n) == int and n >= 1, "n doit être un entier supérieur ou égal à 1"
    compteur = 0
    valeur = 1
    while compteur < n :
        valeur += 1
        # On définit une variable annexe pour les calculs
        v = valeur
        # On divise au maximum par 2
        while v % 2 == ... :
            v = valeur / ...
        # On divise au maximum par 3
        while v % ... == ... :
            ...
        # On divise au maximum par 5
        ... :
            ...
        # Si le résultat vaut 1, on incrémente le compteur
        if v ... :
            compteur = ...
    # On renvoie la dernière valeur
    return ...
    \end{pythoncode}

    \Question Compléter le code \python.
    
    \ExeText
    
    Le 10-\textit{ième} nombre 5-friable est 15. Afin de calculer le 11-\textit{ième}, on doit donc tester la valeur 16.

    \Question   \subQuestion Quels sont les différentes valeurs testées (les résultats des divisions successives) ?
                \subQuestion Cette méthode est-elle efficace en termes de répétitions de calculs ? Pourquoi ?

    \ExePart \textbf{Approche dynamique}

    Une approche plus efficace consiste à remarquer que si l'on connaît les $n$ premiers nombres 5-friables, le $n+1$-\textit{ième}
    s'obtient en multipliant l'un des précédents par 2, 3 ou 5.

    Par exemple, la liste des 5 premiers nombres 5-friables est 2, 3, 4, 5, 6. Le 6-\textit{ième} nombre 5-friable est 8 et il s'agit de $2\times 4$.

    Une approche de programmation dynamique consiste donc à :
    \begin{itemize}
        \item initialiser la liste des nombres 5-friables à \mintinlinepy{[1]}. Ce nombre n'est pas 5-friable mais il permet de générer les suivants.
        \item conserver en mémoire la liste des nombres 5-friables déjà calculés
        \item conserver en mémoire l'indice dans cette liste du prochain multiple de 2, 3 ou 5 à tester
        \item calculer à chaque étape ces différents multiples
        \item sélectionner le plus petit
        \item l'ajouter à la fin de la liste et incrémenter l'indice du multiple de 2,3 ou 5 correspondant
    \end{itemize}


    Par exemple :
    \begin{itemize}
        \item initialement, la liste est \mintinlinepy{[1]} et les indices des multiples sont \mintinlinepy{i2}, \mintinlinepy{i3}, \mintinlinepy{i5} tous égaux à \mintinlinepy{0}
        \item les multiples sont donc :
        \begin{itemize}
            \item \mintinlinepy{2*liste[i2]} qui vaut \mintinlinepy{2*1=2}
            \item \mintinlinepy{2*liste[i3]} qui vaut \mintinlinepy{3*1=3}
            \item \mintinlinepy{2*liste[i5]} qui vaut \mintinlinepy{5*1=5}
        \end{itemize}
        \item le plus petit de ces multiples est \mintinlinepy{2}
        \item on l'ajoute à la fin de la liste (\mintinlinepy{[1, 2]}) et on incrémente \mintinlinepy{i2 = i2 + 1} qui vaut désormais \mintinlinepy{1}
    \end{itemize}

    Pour le 2-\textit{ième} nombre 5-friable, on compare :
    \begin{itemize}
        \item \mintinlinepy{2*liste[i2]} qui vaut \mintinlinepy{2*2=4}
        \item \mintinlinepy{2*liste[i3]} qui vaut \mintinlinepy{3*1=3}
        \item \mintinlinepy{2*liste[i5]} qui vaut \mintinlinepy{5*1=5}
    \end{itemize}

    Le plus petit est \mintinlinepy{3}. La liste devient donc \mintinlinepy{[1, 2, 3]} et \mintinlinepy{i3} prend la valeur \mintinlinepy{2}.
    
    On propose donc le code \python\ incomplet ci-dessous :
    \begin{pythoncode}
def n_5friable_dyn(n) :
    assert type(n) == int and n >= 1, "n doit être un entier supérieur ou égal à 1"
    
    liste = [1]
    i2, i3, i5 = 0, ..., ...

    # On complète la liste jusqu'à ce qu'elle compte n+1 éléments (+1 à cause du 1 à l'indice 0)
    while ... :
        # On calcule les différents multiples
        mul2 = 2 * liste[i2]
        mul3 = ... * liste[...]
        ...

        # On sélectionne le plus petit des multiples
        mini = min(mul2, ..., ...)

        # On l'ajoute à la liste
        ...

        # On incrémente l'indice du/des multiple(s) correspondant(s)
        # (il peut y avoir deux incrémentations, par exemple 2*3 = 3*2)
        if mini == mul2 :
            i2 += ...
        if mini == mul3 :
            i3 += ...
        if ... : 
            ...
    
    # On renvoie le n-ième élément de liste
    return ...
    \end{pythoncode}

        \Question   \subQuestion S'agit-il d'une approche ascendante (\textit{bottom-up}) ou descendante (\textit{top-down}) ?
                    \subQuestion Compléter ce code.
    
    \Question Compléter le tableau ci-dessous :
    
    \begin{center}
        \begin{tabular}{clccccccc}
            \toprule
            \texttt{n}&\texttt{liste}&\texttt{i2}&\texttt{i3}&\texttt{i5}&\texttt{mul2}&\texttt{mul3}&\texttt{mul5}&\texttt{mini}\\
            \midrule
            \texttt{0}&\texttt{[1]}&\texttt{0}&\texttt{0}&\texttt{0}&\texttt{2}&\texttt{3}&\texttt{5}&\texttt{2}\\
            \texttt{1}&\texttt{[1, 2]}&\texttt{1}&\texttt{0}&\texttt{0}&\texttt{4}&\texttt{3}&\texttt{5}&\texttt{3}\\
            \texttt{2}&\texttt{[1, 2, 3]}&\texttt{1}&\texttt{1}&\texttt{0}&\texttt{4}&\texttt{6}&\texttt{5}&\texttt{5}\\
            \texttt{3}&&&&&&&&\\
            \texttt{4}&&&&&&&&\\
            \texttt{5}&&&&&&&&\\
            \texttt{6}&&&&&&&&\\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Justification d'un texte}]
    
    On dispose d'une texte donné sous la forme d'une liste \python\ de mots (stockée dans la variable \mintinlinepy{mots}) et l'on souhaite l'afficher à l'écran sous forme "justifiée".
    
    La longueur maximale d'une ligne est fixe et vaut $L_{max}$ (\mintinlinepy{l_max} en \python). On suppose qu'aucun mot du texte n'est plus long que la longueur
    maximale d'une ligne.

    On appelle mise en forme "justifiée", un affichage du texte dans lequel :
    \begin{itemize}
        \item aucune ligne ne comporte plus de $L_{max}$ caractères
        \item chaque ligne a un nombre de caractères (sa longueur) le plus proche possible de $L_{max}$
        \item la somme des carrés écarts entre la longueur de chaque ligne et $L_{max}$ est minimale
    \end{itemize}

    Considérons par exemple le texte suivant :
    \begin{verbatim}
Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Quisque ac vestibulum enim.
    \end{verbatim}
    \vspace{-1em}

    Si l'on fixe la longueur maximale à $L_{max} = 15$, on peut mettre en forme ce texte de plusieurs façon :
    \begin{multicols*}{2}
    $\bullet$ Première mise en forme (mal justifiée)
        \begin{verbatim}
            Lorem ipsum 
            dolor sit
            amet,
            consectetur
            adipiscing
            elit.
            Quisque ac
            vestibulum    
            enim.     
        \end{verbatim}
    $\bullet$ Deuxième mise en forme (bien justifiée)
        \begin{verbatim}
            Lorem ipsum
            dolor sit amet,
            consectetur
            adipiscing
            elit. Quisque
            ac vestibulum
            enim.
        \end{verbatim}
    \end{multicols*}

    \vspace{-1em}
    Dans les deux mises en forme, la première ligne fait 11 caractères de long (on compte le caractère "espace" entre les deux mots). Sachant que $L_{max}=15$, 
    le carré de l'écart entre la longueur de cette ligne et la longueur maximale vaut $(15-11)^2=16$.

    La deuxième ligne de la première mise en forme fait 9 caractères de long : le carré de l'écart à $L_{max}$ vaut donc 36.

    \Question   \subQuestion Vérifier que la somme des carrés des écarts pour l'ensemble des lignes de la première mise en forme vaut bien 443.
                \subQuestion Vérifier que la somme des carrés des écarts de la seconde mise en forme et vérifier est bien plus petite.


    \ExeText

    Dans le cadre de cet exercice, une ligne sera représentée en \python\ par une liste de mots. 
    Par exemple, la première ligne de la première mise en forme est \mintinlinepy{["Lorem", "ipsum"]}.

    \Question   \subQuestion On suppose qu'une ligne est représentée par une liste de 3 éléments (3 mots donc). Combien de caractères "espace" compte cette ligne ?
                \subQuestion Exprimer le nombre de caractères "espace" en fonction de la longueur de la liste \python\ représentant une ligne.
                \subQuestion Proposer le code \python\ de la fonction \mintinlinepy{longueur} prenant en argument une ligne telle que définie ci-dessus et renvoyant sa longueur (en tenant compte des "espaces").


    \Question Écrire en \python\ la fonction \mintinlinepy{carre_ecart} telle que :
        \begin{itemize}
            \item cette fonction prenne en argument une \mintinlinepy{ligne} sous forme d'une liste de chaînes de caractères et une longueur maximale \mintinlinepy{L_max} sous forme d'un entier
            \item elle commence par calculer la longueur réelle de la ligne (en tenant compte des "espaces" entre les mots)
            \item si cette longueur est strictement supérieure à la longueur maximale elle renvoie \mintinlinepy{float('inf)}
            \item sinon elle renvoie le carré de l'écart entre ces deux longueurs
        \end{itemize}

    \ExeText

    On rappelle que la variable \mintinlinepy{mots} contient l'ensemble des mots à afficher à l'écran. Proposer une mise en forme revient à proposer
    une liste \python nommée \mintinlinepy{lignes} dont les éléments sont des chaînes de caractères correspondants aux différentes lignes à afficher.
    Par exemple, dans le cas de la seconde mise en forme ci-dessus, la variable \mintinlinepy{lignes} vaut :
    \begin{pythoncode}
lignes = [
    "Lorem ipsum",
    "dolor sit amet,",
    "consectetur",
    "adipiscing",
    "elit. Quisque",
    "ac vestibulum""
    "enim."
]
    \end{pythoncode}

    \Question Une approche gloutonne de ce problème consiste à créer la mise en forme en prenant les mots dans l'ordre et en les ajoutant à la ligne en court jusqu'à ne plus pouvoir (au risque de dépasser la longueur maximale).
    Compléter le code ci-dessous mettant en œuvre cette méthode :
    \begin{pythoncode}
def glouton(mots : list, L_max : int) -> list :
    """
    Crée et renvoie une mise en forme en appliquant la méthode gloutonne
    mots est la liste des mots à afficher
    L_max est la longueur maximale d'une ligne
    """
    # Le résultat sous forme d'une liste vide
    lignes = ...
    # La ligne en court (liste vide)
    ligne = ...
    # On parcourt l'ensemble des mots
    for mot in ... :
        # On vérifie que ce mot tient dans la ligne (sans oublier le caractère "espace")
        if longueur_ligne(ligne) + ... + len(...) <= L_max :
            # Si c'est le cas, on l'ajoute à la ligne
            ....append(...)
        else :
            # Sinon on ajoute la ligne aux lignes
            ....append(...)
            # Et l'on crée une nouvelle ligne contenant le mot en court
            ligne = ...
    # On ajoute la dernière ligne aux lignes
    lignes.append(ligne)
    # On renvoie les lignes
    ...
    \end{pythoncode}

    \ExeText

    Cette approche n'étant pas optimale on lui préfère la programmation dynamique. 
    L'observation permettant d'appliquer cette méthode est la suivante :
    \begin{itemize}
        \item pour chaque mot d'indice $i$ dans le texte à afficher, on considère le sous-texte débutant par ce mot
        \item on cherche alors à optimiser l'affichage de ce sous-texte
        \item pour ce faire, on étudie tous les mots d'indice $j$ situés après le mot en court (donc $j \ge i+1$)
        \item pour chacun d'entre eux on calcule la somme entre :
            \begin{itemize}
                \item le carré de l'écart de la ligne composée des mots d'indices $i$ à $j-1$ (inclus)
                \item la coût total du texte débutant au mot d'indice $j$
            \end{itemize}
        \item une fois toutes ces valeurs calculées, on sélectionne la plus petite. La valeur $j$ correspondante est l'indice du premier mot de la ligne suivante
    \end{itemize}

    On propose ci-dessous le code \python\ de cette méthode :
\begin{pythoncode}
def prog_dyn(mots: list, longueur_max: int) -> list:
    """
    Crée et renvoie une mise en forme en appliquant la programmation dynamique
    mots est la liste des mots à afficher
    longueur_max est la longueur maximale d'une ligne
    """
    # Les coûts minimaux : couts[i] est le coû minimal si le texte commençait au mot d'indice i
    # Les valeurs sont initialement toutes nulles
    # Il y a une valeur de plus que le nombre de mots dans la liste
    couts = [...] * (...)
    # Les indices des sauts de lignes. sauts[i] est l'indice du premier mot de la ligne suivant celle contenant le i-ième mot
    # Les valeurs sont initialement toutes nulles
    # Il y a une valeur de plus que le nombre de mots dans la liste
    sauts = [...] * (...)

    # Calcul des coûts et des sauts
    for i in range(len(mots) - 1, -1, -1):
        # Les coûts possibles débutant au mot d'indice i
        temp = [couts[j] + carre_ecarts(mots[i:j], longueur_max) for j in range(i+1, len(mots)+1)]

        # L'indice du coût minimal dans la liste précédente
        # C'est l'indice du dernier mot de la ligne commençant par le i-ième mot (à i+1 près)
        indice_mini = 0
        for j in range(1, len(temp)):
            if temp[...] < temp[...]:
                indice_mini = ...

        # La ligne se termine au mot d'indice indice_mini + i + 1
        sauts[i] = indice_mini + i + 1
        # Le coût à partir de ce mot est celui correspondant à indice_mini
        couts[i] = temp[...]

    # Construction du texte
    lignes = []
    i = 0
    while i < len(mots):
        lignes.append(mots[i : sauts[i]])
        i = sauts[i]

    return lignes
\end{pythoncode}

    \Question Compléter ce code.

    \end{Exercise}

\end{document}